% 编译命令：xelatex main.tex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{researchnotes}  % 导入修改后的宏包

\begin{document}

\section{高亮功能演示}

\subsection{1. 文本高亮（中英文）}

\begin{rn}
\textbf{不同颜色的文本高亮：}

\begin{itemize}
    \item 这是\hl{黄色高亮（默认）}的文字
    \item 这是\hlr{红色高亮}的文字，用于标注错误或重要警告
    \item 这是\hlg{绿色高亮}的文字，用于标注正确或补充
    \item 这是\hlb{蓝色高亮}的文字，用于标注定义或概念
    \item 这是\hlo{橙色高亮}的文字，用于标注需要注意
    \item 这是\hlp{粉色高亮}的文字，用于标注问题
    \item 这是\hlgr{灰色高亮}的文字，用于标注次要信息
\end{itemize}

\textbf{英文高亮示例：}

This is \hl{important} information. The \hlr{critical error} needs attention.
\end{rn}

\subsection{2. 行内数学公式高亮}

\begin{rn}
\textbf{行内公式高亮：}

当\hli{n \to \infty}时，级数\hlig{\sum_{i=1}^n \frac{1}{i^2}}收敛到\hlib{\frac{\pi^2}{6}}。

这个不等式\hlir{x^2 + y^2 \geq 2xy}是\hlio{柯西不等式}的特殊情况。

注意：\hlip{\delta > 0}这个条件很重要！
\end{rn}

\subsection{3. 独立数学公式高亮}

\begin{qn}
\textbf{如何证明欧拉公式？}

欧拉公式：\hlm{e^{i\pi} + 1 = 0}

泰勒展开：
\[
\hlmg{e^{ix} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(ix)^n}{n!} = \cos x + i\sin x}
\]

当\hlmo{x = \pi}时，得到：
\[
\hlmr{e^{i\pi} = \cos\pi + i\sin\pi = -1}
\]

因此：\hlmb{e^{i\pi} + 1 = 0}
\end{qn}

\subsection{4. 混合使用示例}

\begin{rn}[author=张三, date=2025-10-20]
\textbf{包含关系：}

对于\hl{最坏情况分析}，我们有\hli{Q_d \subset \{\tilde{\Delta}_d(j\omega)\}}。

\textbf{关键定理：}

\hlr{等价性定理}告诉我们：
\[
\hlm{\sup_{\tilde{\Delta}_d \in \Delta_d} \sigma(\mathcal{F}_u) = \sup_{Q_d \in Q_d} \sigma(\mathcal{F}_u)}
\]

这意味着：
\begin{itemize}
    \item 虽然\hli{Q_d}是\hlg{真子集}
    \item 但在\hlo{寻找最大增益}时，\hlb{不会丢失信息}
    \item 因为\hlp{$Q_d$就是所有最坏情况的集合}
\end{itemize}
\end{rn}

\subsection{5. 复杂公式高亮}

\begin{rn}
考虑不确定系统：
\[
\tilde{G}_d(s,\Delta) = \hlm{(7G_1(s)(0.25+\delta_1) + 3G_2(s)(1-\delta_1))}
\]

其中传递函数定义为：
\begin{align*}
G_1 &= \hlmg{\frac{1}{(s+2)^2}} \\
G_2 &= \hlmb{\frac{10\pi s}{(s+200\pi)^2}}
\end{align*}

不确定参数满足\hlir{|\delta_1| \leq 1}和\hlio{\|\Delta_1\|_\infty \leq 1}。
\end{rn}

\subsection{6. 实用技巧}

\begin{qn}
\textbf{高亮使用建议：}

\begin{enumerate}
    \item \hlr{红色}：错误、警告、最重要的内容
    \item \hlo{橙色}：需要注意、有疑问的地方
    \item \hl{黄色}：一般重要内容（默认）
    \item \hlg{绿色}：补充说明、正确的答案
    \item \hlb{蓝色}：定义、概念、术语
    \item \hlp{粉色}：问题、待解决的事项
    \item \hlgr{灰色}：次要信息、参考资料
\end{enumerate}

\textbf{注意事项：}
\begin{itemize}
    \item 不要过度使用高亮，\hlr{太多高亮等于没有高亮}
    \item 保持\hlg{同一种颜色表示同一类信息}
    \item 对于\hlb{长公式}，只高亮\hlo{关键部分}
\end{itemize}
\end{qn}

\end{document}